\chapter{Chimie et couleur (Lycée)}

\section{L'origine de la couleur des molécules organiques (1erS)}

    Dans la nature,
    les légumes sont colorés
    on trouve plusieurs familles de colorants~:
    \begin{itemize}
        \item $\beta$-carotène dans les carottes
        \item lycopène dans la tomate
    \end{itemize}
    sur ces deux molécules
    on constate la présence
    de nombreuses liaisons conjuguées.

    Le pourpre royal,
    extrait de coquillages
    et l'indigo
    sont deux autres exemples.
    Ils ont des représentations topologiques
    très proches
    mais n'ont pas la même couleur.

    La tartrazine (E102)
    et le rouge para
    appartienntent à une autre famille de colorants.

    Sur toutes ces molécules
    on constate un grand nombre de liaisons conjuguées.
    On estime qu'au delas de 7 liaisons
    les molécules organiques
    absorbent dans le visible
    et prennent donc une couleur.
    Plus le nombre de liaisons est important
    plus le composé absorbe à des longueurs d'ondes grandes
    donc proches du rouge
    (donc le composé apparaît bleu).

\section{Synthèse d'un colorant~: le rouge para (1erS)}

    Remarque~: \ce{NaNO2} conservateur alimentaire (toxique)

    Maintenir le milieu réactionnel
    entre 4 et 10 degrés celsius.

\section{La couleur comme un outil (TS)}

    \subsection{Dosage des espèces colorées par spectrophotométrie}

    On ne le fait pas ici
    mais dans la partie suivante
    on va utiliser quelque chose de très proche.

    \subsection{Détermination du pKa du BBT \cite{jflm2}}

    En partant de $c_0$
    pour les 3 solutions.

    \begin{align*}
        A_1(\lambda)
        &= l \epsilon_{AH}(\lambda) c_0
        \\
        A_2(\lambda)
        &= l \epsilon_{A^-}(\lambda) c_0
        \\
        A_3(\lambda)
        &= l (\epsilon_{AH}[AH] + \epsilon_{A^-} [A^-])
    \end{align*}

    \subsection{Titrage d'une solution de soude par l'acide chloridrique}

    Avec le BBT comme indicateur coloré.
    (Base forte par acide fort -> pH de fin de dosage = 7)
